---
title: >-
    بخش ۷ - بسمل شیرازی
---
# بخش ۷ - بسمل شیرازی

<div class="n" id="bn1"><p>و هُوَ قدوة العلما و زبدة الفضلا، کهف الحاج حاجی اکبر الملقب به نواب. آن جناب برادر زادهٔ جناب مرحوم آقا بزرگ مدرس و خلف الصدق مرحوم آقاعلی است که در تلوحال آگه برادر کهتر جناب نواب مختصری از حالات ایشان ذکر شد. الحق دودمانی عظیم الشّأن و خاندانی فضیلت بنیانند. پیوسته اوقات حضرت ایشان مرجع و ملجأ اکابر و اشراف و وجود مسعودشان مجمع محامد اوصاف. جناب نواب در فنون کمالات و اقسام حالات مسلم ابنای دهر و افضل الفضلای شهر. در نزد سرکار فرمانفرمای فارس نهایت عزت و محرمیت دارند. همواره طالبان علم در خدمت او مفتخر و از استفاده کمالات بهره‌ورند. همانا سالهاست که فاضلی بدین جامعیت ظهور نکرده و گردون چنین نفس شریفی را پیدا نیاورده، چنانکه خود گفته:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بسمل امروز منم در همه آفاق و نشاط</p></div>
<div class="m2"><p>اصفهان فخر به او دارد و شیراز به من</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>نظماً و نثراً، عربیاً و فارسیّاً خامه‌اش گوهر نگار و صدق این معنی از نظم و نثرش آشکار است. با وجود جاه و جلال و فضل و کمال به کسر نفس و سلامت طبع و نیکی ذات و محامد صفات بی بدل و به فضایل انسانی ضرب المثل است. آن جناب را تألیفات است مانند نورالهدایة در اثبات نبوت و شرح سی فصل خواجه نصیر و حاشیه بر مدارک و حاشیه بر تفسیر قاضی بیضاوی و نیز تذکرهٔ موسوم به دلگشا در وصف الحال شیراز و اهل کمال. از معاصرین می‌نگارد که کمال بلاغت و فصاحت دارد. دیوانی نیز مشتمل به اقسام اشعار دارند. تیمنّاً از آن جناب نوشته می‌شود:</p></div>
<div class="c"><p>مِنْغزلیّاته</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>یا نیست شادی در جهان یا خود نصیب مانشد</p></div>
<div class="m2"><p>هرگز ندیدم شادمان این خاطر افسرده را</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>در مسجد ودرمیکده جز اونبینم دیگری</p></div>
<div class="m2"><p>با صد هزاران پرده‌ها بگرفته از رخ پرده را</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>داستان عشق یک افسانه نبود بیش لیک</p></div>
<div class="m2"><p>هر کسی طور دگر می‌گوید این افسانه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>از مکافات عمل غافل مشو کاخر بسوخت</p></div>
<div class="m2"><p>پای تا سر شمع کاو خود سوخت پر پروانه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چون رخ یار جلوه گر در حرم است و بتکده</p></div>
<div class="m2"><p>بیهده چند بسپری بادیهٔ حجاز را</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ماییم طالبان ره کوی می فروش</p></div>
<div class="m2"><p>یا رب رسان کسی که شودپیر راه ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>بویی ز زلف او دل دیوانه‌ام شنود</p></div>
<div class="m2"><p>در سینه بعد ازین نتوانش نگاه داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>طرفه حالی است که آن شوخ پری رو به کسی</p></div>
<div class="m2"><p>روی ننموده و عالم همه دیوانهٔ اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>هرکه بینم به رهی در پی او می‌افتم</p></div>
<div class="m2"><p>زانکه دانم همه را راه به کاشانهٔ اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>من به فکر تو و سرگرم نصیحت ناصح</p></div>
<div class="m2"><p>به گمانش که مرا گوش به افسانهٔ اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>هر میی راست خماری بجز از بادهٔ عشق</p></div>
<div class="m2"><p>سرخوش آن مست که این باده به پیمانهٔ اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>سر تا به پای شمع به بزم تو سوختند</p></div>
<div class="m2"><p>نام منش مگر به غلط بر زبان گذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>ترسم که نگذری ز من ای پیر می فروش</p></div>
<div class="m2"><p>با آنکه توبه از می‌ام اندر گمان گذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>بی نیازند چرا از دوجهان دُرد کشان</p></div>
<div class="m2"><p>لای پیمانهٔ میخانه گر اکسیر نبود</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>نی شعلهٔ برقی و نه باران سحابی</p></div>
<div class="m2"><p>در بادیهٔ عشق چه بی قدر گیاییم</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>منت نه به ما از کس و نی بر کسی از ما</p></div>
<div class="m2"><p>نی ره سپر مقصد و نی راهنماییم</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>یکی کرد در خاک گنجی نهان</p></div>
<div class="m2"><p>بدو گفت کار آگهی کای فلان</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>به صد سعی‌اش از خاک کردند دور</p></div>
<div class="m2"><p>تو بازش به خاک اندر آری به زور</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>اگر هوشمندی و دانشوری</p></div>
<div class="m2"><p>نباید که بگذاری و بگذری</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>جهان بهر ما گرچه آراستند</p></div>
<div class="m2"><p>ز ما و تو چیز دگر خواستند</p></div></div>
<div class="c"><p>رباعی</p></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>بسمل همه عمرم به تمنا بگذشت</p></div>
<div class="m2"><p>در بوک و مگر امشب و فردا بگذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>چون حاصل دنیا نبود غیر از غم</p></div>
<div class="m2"><p>خرم دل آن کس که ز دنیا بگذشت</p></div></div>